\chapter{ Теоретическая часть}
\label{cha:design}

\section{ Критерий сериальной корреляции}

Можно подсчитать следующую статистику:

\begin{equation}
  C = \frac{n(U_0U_1 + U_1U_2 + ... + U_{n-2}U_{n-1} + U_{n-1}U_0) - (U_0 + U_1 + ... + U_{n-1})^2}{n(U_0^2 + U_1^2 + ... + U_{n - 1}^2) - (U_0 + U_1 + ... + U_{n-1})^2}
  \label{eqn:cor}
\end{equation}

Это коэффициент сериальной корреляции, мера зависимости Uj+1 от Uj.
Коэффициент корреляции всегда лежит между -1 и +1. Когда он равен 0 или очень мал, значит, величины Uj+1, и Uj независимы одна от другой (говоря более точно, между ними нет линейной зависимости.); если же значение коэффициента корреляции равно +1 или -1, это означает полную линейную зависимость.

\section{ Энтропия Шеннона}

В общем случае n-арная энтропия источника $S = (S, P)$ с исходным алфавитом $S = \{a_1, ..., a_n\}$ и дискретным распределением вероятности $P = \{p_1, ..., p_n\}$, где $p_i$ является вероятностью $a_i$ $(p_i = p(a_i))$, определяется формулой:

\begin{equation}
  H_b(S) = - \sum_{i=1}^{n}p_i * \log_b p_i
\end{equation}

$H_b(S) \in [0, 1]$, где 0 - показывает однообразность последовательности, а 1 - обратное.

\section{ Критерий Уайлда-Вольфовица}

Последовательность псевдослучайных чисел оценивалась по критерию Уайлда-Вольфовица. Данный критерий позволяет сделать вывод о поставленной гипотезе(в нашем случае - является ли последовательность случайной). Приведенный критерий применим только к бинарным последовательностям, поэтому исходная последовательность должна быть преобразована в таковую. Данный результат может быть достигнут с помощью классификации элементов последовательности по следующим признакам:

\begin{enumerate}
  \item по знаку
  \item по медиане
  \item по четности
\end{enumerate}

В рамках данной задачи был выбран метод классификации чисел по медиане. Таким образом, числа, которые меньше медиана или больше будут помечаться как 0 или 1 соответсвенно. 

\subsection{ Формулировка гипотез}

Выдвигаются следующие гипотезы: 

\begin{align*}
  H_0 - \textnormal{Числа случайно разбросаны около медианы с уровнем значимости } \alpha\\
  H_1 - \textnormal{Числа не случайно разбросаны около медианы с уровнем значимости } \alpha
\end{align*}

\subsection{ Рассчет математического ожидания и дисперсии}

Затем рассчитываются математическое ожидание(в выражении \ref{eqn:mu}) и дисперсия(в выражении \ref{eqn:variance});

\begin{equation}
  \mu = \frac{2 N_+ N_-}{N} + 1
  \label{eqn:mu}
\end{equation}

\begin{equation}
  \sigma^2 = \frac{2 N_+ N_- (2 N_+ N_- - N)}{N^2 (N - 1)} = \frac{(\mu - 1)(\mu - 2)}{N - 1}
  \label{eqn:variance}
\end{equation}

\begin{center}
  \textit{
  ,где $N_+$ - количество элементов, больших медианы, \\
      $N_-$ - количество элементов, меньших медианы, \\
      $N$ - общее количество элементов последовательности; \\
  }
\end{center}

\subsection{ Проверка гипотез}

Для проверки(представленной в выражении \ref{eqn:critregion}) критической гипотезы $H_1$ требуется найти значение статистики, представленной в выражении \ref{eqn:statistic}.

\begin{equation}
  Z = \frac{\overset{\wedge}{\mu} - \mu}{\sigma}
  \label{eqn:statistic}
\end{equation}

\begin{center}
  \textit{
    ,где $\overset{\wedge}{\mu}$ - количество цепочек, возникших в результате классификации;
  }
\end{center}

\begin{equation}
  {\lvert}Z{\rvert} > Z_{ 1-\frac{\alpha}{2} }
  \label{eqn:critregion}
\end{equation}

\begin{center}
  \textit{
    ,где ${\lvert}Z{\rvert}_{ 1-\frac{\alpha}{2} }$ - квантиль нормального распределения уровня $\alpha$;
  }
\end{center}

Если неравенство \ref{eqn:critregion} выполняется, то мы можем сделать вывод, что на уровне доверия $\alpha$ нельзя с увереностью сказать, что гипотеза($H_0$) выполняется, поэтому мы ее отвергаем. Если же неравенство не выполняется, то мы в праве утверждать обратное.

